\begin{subsection}{Основная теорема теории Галуа}
  \begin{theorem}
    Пусть $L/K$ --- конечное расширение Галуа, $G = \Gal(L/K)$.

    \begin{enumerate}
      \item Существуют взаимно обратные биекции между подгруппами $G$ и промежуточными полями $L/K$.

       $H \mapsto L^H$ 

       $\Gal(L/M) \mapsfrom M$

      \item $H_1 \supset H_2 \EQ L^{H_1} \subset L^{H_2}$. При этом $(H_1:H_2) = [L^{H_2}:L^{H_1}]$.

      \item Пусть $ \sigma \in G, H < G$. 
        Тогда $L^{ \sigma H \sigma^{-1}} = \sigma(L^H)$,

        $\Gal(L / \sigma M) = \sigma \Gal(L/M) \sigma^{-1}$ для любого промежуточного поля $M$.

      \item $H \triangleleft G \EQ L^H/K$ --- нормально. При этом $\Gal(L^{H}/K) \overset{\sim}{=} G/H$.
    \end{enumerate} 
  \end{theorem} 
  \graytext{Лекция 2019-05-07}
  \begin{proof} $ $
    \begin{enumerate}
      \item \warning{$???????????????????????????????????????????????$}

        $\abs{\Gal(L/L^{H})} = [L : L^{H}] = |H|$
 
       \vspace{0.5em}
        
        $L^{\Gal(L/M)} \supset M$ 

        $[L : L^{\Gal(L/M)}] \overset{\text{л. Артина}}{=} M$ 

      \item $H_2 < H_1$ 

        $(H_1 : H_2) = \frac{|H_1|}{|H_2|} = \frac{[L : L^{H_1}]}{[L : L^{H_2}]} = [L^{H_2} : L^{H_1}]$

      \item 
        $a \in L^{H}$

        $ \sigma h \sigma^{-1} ( \sigma a) = \sigma h (a) = \sigma a$

        $ \sigma H \subset L^{ \sigma H \sigma^{-1}}$ 

        $[L : \sigma(L^{H})] = |H| = | \sigma H \sigma^{-1}| = [L : L^{ \sigma H \sigma^{-1}}]$

        $\SO \sigma(L^{H}) = L^{ \sigma H \sigma^{-1}}$

      \item
        $H \triangleleft G \EQ \forall\ \sigma \in G:\ \sigma H \sigma^{-1} = H \EQ
        \forall\ \sigma \in G:\ \sigma(L^{H}) = L^{H}$

        $ \sigma|_{L^{H}} \in \Aut(L^{H}/K)$

        $ \graytext{G = } \Gal(L/K) \xrightarrow{ \varphi} \Aut(L^{H}/K) \graytext{= H}$ 

        $  \sigma \mapsto \sigma|_{L^{H}}$

        $\ker \varphi = \Gal(L / L^{H})$

        По теореме о гомоморфизме $\Image \varphi \overset{\sim}{=} G / H$ 

        $\SO \abs{\Image \varphi} = \abs{G/H} = \frac{\abs{G}}{|H|} = \frac{[L : K]}{[L : L^{H}]} = [L^{H} : K]$ 

        $\SO L^{H} / K$ --- расширение Галуа

        $\Image \varphi = \Gal(L^{H}/K)$

        В частности, $\Gal(L^{H} / K) \overset{\sim}{=} G/H$

        Докажем теперь в обратную сторону.
        Пусть $L^{H}/K$ --- расширение Галуа. 

        Значит, $ \sigma \in \Gal(L/K)$ \graytext{$L \supset L^{H}$}

        $L^{H} / K$ --- нормально $\SO \sigma(L^{H}) = L^{H}$ (свойство 3 выше).

    \end{enumerate} 
  \end{proof}

  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $q = p^{r}$, $p$ простое, $r \in \N$.

        Тогда  $\F_{q^{r}} / \F_{q}$ --- расширение Галуа

        $\Gal(\F_{q^{r}} / \F_{q}) \overset{\sim}{=} \Z/r\Z$ 

      \item $\Q(\sqrt{2}, \sqrt{3}) / \Q$

        Является полем разложения  $(X^2 - 2)(X^2 - 3) \SO$ расширение Галуа.

        $[\Q(\sqrt{2}) : Q] = 2$

        $\sqrt{3} \overset{?}{\in} \Q(\sqrt{2})$

        $\sqrt{3} = a + b\sqrt{2}, a, b \in \Q$.

        Такое невозможно  $\SO [\Q(\sqrt{2}, \sqrt{3}) : \Q(\sqrt{2})] = 2$

      $\Z/4\Z$,  $(\Z/2\Z)^2$

         В первой группе 3 подгруппы, во второй 5.
        
         \begin{center}
%         \begin{figure}[!ht]
           \def\svgscale{1}
           \graphicspath{{section8/res/}}
           \includesvg{section8/res/19_05_07_qsubfields}
 %        \end{figure}
         \end{center}

         \warning{PIC x 2}

         \warning{И вообще лучше посмотреть чей-нибудь конспект}
         
        \item Теорема Абеля о том, что многочлен пятой степени не разрешим в радикалах.

          Идеи доказательства: $A_{n} < S_{n}$ разрешима $\EQ n \leq 4$

          $A_{n}$ простая $\EQ n \geq 5$

          Группа Галуа многочлена --- поле его разложения.

          $f = X^n + a_{n-1}X^{n-1} + \ldots + a_1X + a_0$

          Примеры: $X^3-X \to \set{e}$, $X^3 - 1 \to \Z/2\Z$, $X^3-2 \to S_{3}$.

          Пусть $x_1, \ldots, x_{n}$ --- корни $f$ (нет кратных корней).
          Тогда можно построить гомоморфизм $\Gal(L/K) \xrightarrow{} S_{n}$:  $ \sigma(x_{i}) = x_{j}$ (корень должен переходить в корень).
          Значит, $\sigma$ можно сопоставить перестановку корней.
          Оказывается, получится изоморфизм.

          \begin{center}
            %\def\svgwidth{1.0\columnwidth}
            %\def\svgscale{1.0}
            \graphicspath{{section8/res/}}
            \includesvg{section8/res/19_05_07_abelth}
          \end{center}
          
          \begin{theorem}
            Пусть $K$ поле, $n \in \N$, $\charf K \not | \ n$. Пусть  $L$ --- поле разложения $X^n-1$ над  $K$.
            Тогда $L/K$ --- абелево расширение (то есть расширение Галуа с абелевой группой Галуа).
          \end{theorem}
          \begin{proof}
            $\mu_{n} = \set[x^{n} = 1]{x \in L} = \angs{\zeta_{n}}$ 

            Рассмотрим отображение $\Gal(L/K) \xrightarrow{ \varphi} (\Z/n\Z)^\star$ 

            $ \sigma \mapsto \class{m}$ :

            $ \sigma(\zeta_{n}) = \zeta_{n}^{m}$ 

            $ \angs{\zeta_{n}^{ \sigma}} = \mu_{n} \SO (n, m) = 1 \SO \class{m} \in (\Z / n\Z)^\star$

            $\ker \varphi = \set[\class{m} = \class{1}]{\sigma} = \set[\zeta_{n}^{ \sigma} = \zeta_{n}]{ \sigma} = \set{\Id}$ 

            $\SO \Gal(L/K) \overset{\sim}{=} \Image \varphi < (\Z / n\Z)^\star \SO \Gal(L/K)$ --- абелева.
          \end{proof}

          \warning{Очень рекомендуется посмотреть другой конспект, здесь может отсутствовать достаточно много деталей.}

          \begin{theorem}
            Пусть $K$ поле, $n \in \N$, $\charf K \not| \ n$
            \warning{...}
          \end{theorem}

          Цепочка абелевых подгрупп. Должна вытекать разрешимость, но $S_{5}$ не разрешима. ~~~~~~~

     \end{enumerate} 
  \end{example}

  \vspace{1em}
  \graytext{Лекция 2019-05-10}

  \graytext{Материал по этой лекции можно найти в любом учебнике}


  \begin{proposition}
    Пусть $K$ --- поле,  $X^n - 1$, $\charf K \not | \ n$,
    $a \in K$,
    $L = K(\sqrt[n]{a})$.

    Тогда $L/K$ --- циклическое расширение Галуа
  \end{proposition}
  \begin{proof} \graytext{Спасибо Оле за этот кусок конспекта}

    $L$ --- поле разложения $X^n - a$.

    Пусть $x$ --- какой-либо корень $X^n - a$. $L = K(x)$.

    $x, x \cdot \zeta_{n}, x \cdot \zeta_{n}^{2}, \ldots, x \cdot \zeta_{n}^{n-1}$ --- $n$ различных корней $X^n - a$.

    Проверили нормальность. Сепарабельность:

    $\Irr_{K,x} \mid X^n - a \SO $  $X^n - a$ раскладывается на различные линейные множители в $L \SO \Irr_{K,x}$ тоже раскладывается на различные линейные множители в $L$ 
    $\SO x$ сепарабельный, $L/K$ нормально $\SO L/K$ сепарабельно.

    Проверим цикличность: Для этого построим гомоморфизм в заведомо цикличную группу. 
	 
    $\Gal(L\mathbin{/} K) \xrightarrow{ \varphi } \Z\mathbin{/}n\Z$

	  Зафиксируем $\zeta_n~$--- первообразный корень из $1$ степени $n$.
    $\sigma \in \Gal(L/K)$.

 Рассмотрим $\frac{x^\sigma}{x}$:
	 
	 $(\frac{x^\sigma}{x})^n = \frac{(x^n)^\sigma}{x^n} = \frac{a^\sigma}{a} =  1$ ( т.к. $\sigma $ 
	 не действует на $a$) $\Rightarrow$ $\frac{x^\sigma}{x} = \zeta^l_n$, $l\in\Z$
	 
	 Тогда $\sigma \mapsto [l]_n$
	 
	 Проверим, что получили гомоморфизм:
	 
	 ($\frac{x^\sigma}{x} = \zeta^s_n$, $\frac{x^\tau}{x} =\zeta^t_n$)
	 
	 
	 $\frac{x^{\sigma\tau}}{x} = \frac{x^{\sigma\tau}}{x^\tau}\frac{x^\tau}{x} = 
	 \frac{(x\cdot\zeta^t_n)^\sigma}{x\cdot\zeta^t_n}\cdot \zeta^t_n = \mathbin{/}\text{$\sigma$
	 не действует на $\zeta^t_n$}\mathbin{/}=
	 \frac{x^\sigma\cdot\zeta^t_n}{x\cdot\zeta^t_n}\cdot\zeta^t_n = \zeta^s_n\cdot\zeta^t_n
	 = \zeta^{s+t}_n$ 
	 
	 $\Rightarrow$ $\varphi(\sigma\tau) = [s+t]_n = [s]_n + [t]_n = \varphi(\sigma)+\varphi(\tau)$
	 
   $\ker \varphi = \set{\sigma \mid x^\sigma = x} = \set{\Id_L}$ $\Rightarrow$ $\Gal(L\mathbin{/}K)~$---
	 циклическая, так как она изоморфна $\Image \varphi = \Z\mathbin{/}n\Z$  
  \end{proof}

   	 
	\begin{observation} $ $
    \begin{enumerate}
      \item Доказали, что группа Галуа --- циклическая порядка, делящего $n$.
      \item Верно и обратное (без доказательства).
        Для $K$, удовлетворяющего условиям теоремы, любое циклическое $L/K$ с $[L : K] \mid n$ выполнено $L = K(x), x^{n} \in K$. 
        \graytext{(Добавление элемента, который суть корень $n$-той степени из какого-то элемента исходного поля).}
    \end{enumerate} 
  \end{observation}

  \begin{center}
    %\def\svgwidth{1.0\columnwidth}
    %\def\svgscale{1.0}
    \graphicspath{{section8/res/}}
    \includesvg{section8/res/19_05_10_ext}
  \end{center}
  
\end{subsection}
